彼一時，此一時

2019年01月08日

彼一時，此一時 - 古德明

資料圖片

拙欄日前談到葉企孫、熊大縝，說中共歷來「不知扼殺了多少人才，冤死了多少志士」。或曰：「葉、熊投共，是活該死。」我則認為其愚可嗟，其情可憫，不應苛責。

一九四九年之前，能洞察共產黨本質者，如梁啟超，如蔣介石，直是鳳毛麟角。二十世紀初曾兩任法國總理的克利蒙梭（Georges Clemenceau）據說有一名言：「少年人不信奉社會主義，是喪心；老年人信奉社會主義，是白癡（A young man who isn't a socialist hasn't got a heart; an old man who is a socialist hasn't got a head）。」當年西方年輕一輩尚且被社會主義或共產主義迷惑，何況飽受西洋、東洋欺凌的中國人。熊大縝一九三八年本有機會赴德國留學，卻寧願留下來，冒死抗日，這和而今鄭月娥之流，舉家入了英國籍，然後投共求富貴，是截然不同的兩副心腸。熊大縝只是見事不明，錯投了共軍；葉企孫當年則應無投共，只是一心支持愛徒「抗日」而已。

當然，彼一時也，此一時也。一九五零年之後，「少年人不信奉社會主義，是喪心」一語，已站不住腳。眼看中共土地改革、大鳴大放、大躍進、文革等等，殺人如麻，而仍然「信奉社會主義」者，不論年齡，都不是白癡，而是喪心病狂。誰敢說美國楊振寧、香港梁振英等是白癡？白癡怎會獲中共提攜，非富則貴，或風燭殘年還娶美人如玉，或涉嫌瀆職而若無其事。

古德明
電郵 :appledailykoo@gmail.com

上一則
上一則
飲食與文化 (高慧然)

下一則
下一則
信心危機 (尊子)